

\chapter{Úvod}
Tato bakalářská práce se soustředí na vývoj digitálního osciloskopu a přidruženého generátoru signálů, 
který je založen na platformě Zybo Z7. Tento projekt je výsledkem společného úsilí Josefa Čady a Michala Navrátila \cite{navratil2023}. 
Naším cílem bylo zdokonalit se v prototypování, návrhu, simulování a testování na hradlovém poli.
\vspace{0.5cm}

Stanovili jsme si následující hlavní cíle:
\begin{enumerate}
  \item Navrhnout analogovou část systému, která zahrnuje řízení a konverzi analogových signálů pomocí \acrshort{adc}, a vytvořit desku plošných spojů s programovatelným zesilovačem.
  \item Navrhnout a implementovat zpracování signálů, což zahrnuje akvizici, analýzu a vizualizaci signálů na uživatelském rozhraní prostřednictvím softwarové aplikace LabVIEW.
  \item Vyvinout přidružený generátor signálů, který bude moci generovat různé typy signálů pro účely testování a kalibrace.
  \item Při návrhu využít co nejvíce komponent a schopností desky Zybo Z7 a minimalizovat počet externích komponent.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

Autor tohoto textu se zaměřil na zpracování a vizualizaci signálů na uživatelském rozhraní prostřednictvím 
aplikace LabVIEW a na návrh a implementaci přidruženého generátoru signálů. Michal Navrátil se na druhou stranu 
soustředí na návrh analogové části systému, řízení ADC a vytvoření desky plošných spojů se zesilovačem.

\section{Naše koncepce}

    Základním kamenem naší koncepce je deska Zybo Z7, jejíž detaily jsou popsány v kapitole \ref{sec:ZyboZ7}. 
    Vzhledem k rozhodnutí využít co nejvíce funkcí na desce, byl zvolen jako hlavní převodník vnitřní \acrshort{adc} 
    hlavního čipu desky. Právě ten představoval největší omezení projektu. Tento dvoukanálový 12bitový 
    analogově-digitální převodník má schopnost pracovat s rychlostí 1 MSPS, což určuje maximální vzorkovací frekvenci jednotlivých kanálů 500kHz.
    Podle Nyquistova teorému by ale měl mít osciloskop vzorkovací frekvenci dvakrát větší než maximální měřitelnou frekvenci, čehož dosáhneme prokládáním jednotlivých kanálů.

\newpage

Celkové schéma s rozdělením pracovních úkolů je ilustrováno na obrázku \ref{pic:1}. Platforma Zynq dovoluje 
návrh celého osciloskopu včetně vizualizace, avšak vzhledem k náročnosti takového úkolu jsme se rozhodli 
pro zobrazování na počítači pomocí aplikace LabView, která umožňuje dále upravovat signál, zobrazovat ho a
a přidat další funkce.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{pictures/celkove_schema.png}
  \caption{Celkové schéma práce}
  \label{pic:1}
  \end{figure}




\chapter{Teoretický úvod}

\section{Osciloskop}
Dle \cite{kularatna2003digital} je osciloskop je elektronická verze x-y plotru, 
a je pravděpodobně nejpoužívanějším laboratorním měřicím přístrojem. Technologie 
osciloskopů~je přímo svázána s vývojem katodové trubice (CRT). Ta byla poprvé aplikována 
v roce 1897, Karlem Ferdinandem Braunem. Na toto navázal v~roce 1899 Jonathan Zenneck tím, 
že přidal paprskotvorné desky a lineární horizontální magnetické vychylovací pole a vytvořil 
tak první oscilogram.
Od~této chvíle se začalo s implementací CRT do laboratorních osciloskopů. První zařízení měli 
různé vývojové problémy, hlavně díky vakuu a problémům s horkou katodou. V roce 1931, Dr. 
Vladimir K. Zworykin publikoval detaily o první trvale utěsněné CRT s horkou katodou ve 
vysokém vakuu, která bylo vhodné pro použití v laboratorních přístrojích. Díky tomuto průlomu 
bylo možné CRT považovat za součástku a ne za proces. A~konstruktéři přístrojů ve společnosti 
General Radio představili první moderní osciloskop.

Mezi lety 1990 a 2000, se začali designéři zaměřovat na LCD displeje, a to z důvodu velkých 
fyzických rozměrů CRT, křehkosti a~obtížnému výrobnímu procesu.


Od roku 2000 šla technologie v oblasti osciloskopů rychle ku předu. V dnešní době je 
již možno pořídit osciloskop s šířkou pásma 110 GHz a~vzorkovací frekvencí 256 GSa/s.


\subsection{Digitální osciloskopy (DSO)}


\cite{hickman1997digital}Digitální osciloskopy, neboli DSO (Digital storage oscilloscope), 
se liší od analogových osciloskopů tím, že zaznamenávají a zobrazují 
elektrické signály v digitální podobě. Toto umožňuje přesnější měření elektrických signálů a 
umožňuje lepší možnosti pro jejich zpracování a analýzu. Dále umožňují snadnější zpracování a 
analýzu měřených dat, například pomocí počítače.

V knize Elektrická měření \cite{Haasz2018}, jsou uvedeny následující výhody:
\begin{itemize}
  \item záznam jednorázových přechodných dějů;
  \item nastavitelná velikost ,,záporného zpoždění" (možnost sledování signálu před příchodem
  spouštěcího signálu, anglicky \textit{pretrigger mode});
  \item lepší přesnost než u analogových přístrojů;
  \item rychlé měření buď s využítím kurzorů nebo s automatickým výpočtem a zobrazením
  řady parametrů měřeného průběhu;
  \item možnost exportu dat pro následující zpracování;
  \item programovatelnostt měření a samočinné nastavení přístroje pro měření;
\end{itemize}

Na počátku vývoje byly digitální osciloskopy ,,vylepšené analogové" s digitální pamětí a
analogovým zobrazováním, viz. \cite{DSO_Hickman}. Kvůli limitaci pamětí a vzorkovací frekvence, 
byly zpočátku digitalní řešení vnímána jako náhrada perových záznamníků průběhu.
Dnes již téměř vytlačili analogové osciloskopy. Jelikož je téměř ve všech parametrech
překonávají.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{pictures/Blokové schéma DSO s multiplexovanými vstupy.drawio.png}
  \caption{Blokové schéma digitálního osciloskopu s multiplexovanými vstupy, 
  převzato a upraveno z \cite{Haasz2018}}
  \label{pic:1}
  \end{figure}

\subsection{Dnešní trendy u osciloskopů}
V současných trendech digitálních osciloskopů lze pozorovat několik klíčových oblastí, které 
se neustále vyvíjejí a zlepšují. Jedním z těchto trendů je zvýšení šířky pásma a vzorkovací 
frekvence. Tento trend je reakcí na rychlý rozvoj telekomunikací a radiotechniky, kde se často 
vyskytují frekvence v řádu GHz.

Dalším trendem je rozšíření konektivity a integrace s jinými zařízeními. Novější osciloskopy 
často zahrnují možnosti bezdrátového připojení, které umožňují snadné sdílení dat a ovládání 
přístroje na dálku. Kromě toho jsou některé osciloskopy navrženy tak, aby se mohly snadno 
integrovat s jinými měřicími zařízeními, jako jsou spektrální analyzátory nebo generátory 
signálů.

V oblasti uživatelských rozhraní a softwaru se také objevují inovace. Moderní digitální 
osciloskopy nabízejí intuitivní dotyková uživatelská rozhraní, která zjednodušují ovládání 
a zvyšují efektivitu práce s přístrojem. Běžné je exportování dat na flash disk nebo vzdálené 
připojení přes WiFi a následné stažení dat.

\subsection{DPO}
Digitální fosforové osciloskopy (DPO) představují další vývojový krok v oblasti 
digitálních osciloskopů, který zahrnuje technologii fosforových obrazovek používaných v 
analogových osciloskopech. DPO kombinují výhody rychlého zpracování digitálních signálů s 
vlastnostmi intenzitního zobrazení, které poskytují analogové fosforové osciloskopy.


Ale jak udává Electronics Notes\cite{electronicsnotesdpo2023} termín digitální 
fosforový osciloskop, DPO, se dnes již tolik nepoužívá. Byl to termín, který byl 
rozšířenější v době, kdy byly digitální osciloskopy poprvé uvedeny na trh. DPO má 
jinou architekturu než tradiční digitální osciloskop, což mu umožňuje rychlejší 
zpracování signálů.

Zvýšení rychlosti zpracování u digitálního fosforového osciloskopu, DPO je dosaženo 
použitím paralelního zpracování namísto tradičnější a přímočařejší architektury 
sériového zpracování.

Pomocí technik paralelního zpracování a specializovaného procesoru je DPO schopen 
snadněji zachytit přechodové jevy, které se vyskytují v digitálních systémech. Mezi 
ně mohou patřit falešné impulsy, glitche a přechodové chyby. Emuluje také zobrazovací 
vlastnosti analogového osciloskopu a zobrazuje signál ve třech rozměrech: čas, amplituda 
a rozložení amplitudy v čase, vše v reálném čase.

Ačkoli název DPO může naznačovat, že je založen na chemickém luminoforu, nemusí tomu 
tak být, protože se používají modernější displeje. Má však mnoho aspektů fosforového 
osciloskopu a zobrazuje tím intenzivnější obraz, čím častěji prochází průběh určitým 
bodem.

\subsection{MSO}
Mixed Signal Oscilloscope (MSO) je moderní typ osciloskopu, který kombinuje funkcionalitu 
digitálního osciloskopu a logického analyzátoru. Tento přístroj umožňuje současně 
analyzovat jak analogové, tak digitální signály, což je velmi užitečné v dnešním světě, 
kde se často setkáváme s komplexními smíšenými signály v elektronických systémech.

Podle \cite{ElectronicsNotesMSO} má zpravidla méně kanálů než samostatný logický analyzátor.
Umí také naměřená digitální data interpretovat, například jako BCD pro sedmisegmentový
displej a na zobrazit na svém displeji jakému segmentu informace odpovídá.

Keysight udává \cite{KeysightMSO}, že MSO jsou vybaveny možnostmi spouštění i dekódování 
sériových sběrnic. Logické analyzátory však podobnou technologii spouštění a dekódování 
nemají. Bez spouštění protokolu není možné osciloskop nastavit tak, aby se spouštěl na 
konkrétní pakety. Můžete například nastavit MSO tak, aby se spustil, když dojde ke čtení 
I2C na určitou adresu s určitou hodnotou dat. Případně můžete spouštět na určitém datovém 
paketu SPI nebo na začátku výčtu USB.

Keysight i umožňuje vylepšit DSO na MSO.


\subsection{MDO}
Mixed Domain Osciloskopy (MDO) představují další vývojový krok v oblasti 
měřicích přístrojů, jelikož kombinují vlastnosti digitálních osciloskopů 
s funkčností spektrálního analyzátoru. MDO umožňují měření a analýzu signálů 
jak v časové, tak i frekvenční oblasti, což zvyšuje jejich univerzálnost a 
použitelnost v různých aplikacích. MDO jsou vhodné pro vysokofrekvenční aplikace

Tektronix poznamenává\cite{TektronixMDO}, že jejich MDO mají všechny možnosti MSO 
a ještě více:

\begin{itemize}
  \item 16 digitálních kanálů pro ladění smíšených signálů
  \item Automatické dekódování a spouštění sériové sběrnice
  \item Všestranné spouštění, dlouhá délka záznamu a snadná navigace a vyhledávání průběhů.
  \item Vestavěný hardware spektrálního analyzátoru
  \item Vestavěný libovolný/funkční generátor
\end{itemize}





\subsection{Signálový generátor\label{sec:signalgen}}

Jak je uvedeno v \cite{XYZofsignalgenerators}, generátor signálu je 
elektrický přístroj, který generuje různé předem definované signály 
pro testování nebo navrhování elektronických obvodů a zařízení.

Generátor signálu může poskytovat "ideální" průběhy nebo může.
přidat známé, opakovatelné množství a typy zkreslení (nebo
chyby) do signálu, který dodává.

Existuje mnoho typů generátorů signálů, včetně generátorů funkcí, 
generátorů libovolných průběhů a generátorů vektorových signálů.
Jednotlivé typy jsou následující:


  \begin{itemize}
    \item \textbf{Signálový generátor:} Obecný název kategorie pro analogové 
    a digitální zdroje elektronických signálů.
    \item \textbf{Funkční generátor:} Generátory které se obvykle 
    používají v případě potřeby běžných průběhů, jako je sinusový, 
    vlnový, trojúhelníkový atd.
    \item \textbf{Arbitrární funkční generátor(Arbitrary function generator):} 
    generátory, které jsou schopny sestavovat náhodné průběhy.
    \item \textbf{Arbitrární generátor průběhu(Arbitrary waveform generator):}
    Arbitrární generátory průběhů se většinou používají, když je potřeba 
    sestavit vlastní průběhy (spíše než přednastavené běžné průběhy).
    \item \textbf{RF signálový generátor:} Generátory RF signálu se používají 
    pro bezdrátové aplikace a obvykle poskytují i běžnou analogovou modulaci, 
    jako je AM, FM a PM.
    \item \textbf{(RF) Vektorový generátor signálu:} Generátory RF vektorových 
    signálů podporují analogovou i vektorovou modulaci na RF nosných pro 
    digitální komunikační aplikace.
  \end{itemize}




\subsection{FPGA}
Podle \cite{churiwala2017designing}, \acrshort{FPGA} (Field-Programmable Gate Array) představuje 
technologii využívanou pro návrh, ladění a implementaci hardwarových řešení bez potřeby vytvářet 
vlastní integrované obvody.

Charakteristickým rysem \acrshort{FPGA} je, že jsou programovatelné na straně zákazníka, což je 
odlišuje od \acrshort{ASIC} (Application-Specific Integrated Circuit). \acrshort{ASIC} jsou také programovány pomocí 
HDL (Hardware Description Language), avšak jsou specificky přizpůsobeny určitému použití. Tato 
skutečnost dává \acrshort{FPGA} prostor v oblasti prototypování, kde zákazníci mohou programovat 
tato zařízení a implementovat svá řešení. Produkty s \acrshort{FPGA} jsou tak upgradeovatelné a 
laditelné. Na druhou stranu, to znamená, že \acrshort{FPGA} jsou dražší než \acrshort{ASIC} při implementaci 
stejné logiky na čip, protože u \acrshort{ASIC} je implementace hradel a spojení pevně daná. U \acrshort{FPGA} 
mohou náklady vzrůst až 1,5 - 10$\times$ oproti \acrshort{ASIC}, ale s každou novou generací litografie roste 
i cena u \acrshort{ASIC}. Z těchto důvodů většina středních a menších systémů spoléhá na kombinaci \acrshort{FPGA}, 
díky jejich adaptabilitě, a \acrshort{ASIC} nebo ASSP (Application-Specific Standard Parts) a pamětí.

Technologie \acrshort{FPGA} ovlivnila vývoj téměř všech produktů v oblasti elektroniky od svého uvedení na konci 80. let.



\subsection{Systém na čipu}
\acrshort{SoC} je komplexní integrovaný obvod, který integruje hlavní funkční prvky kompletního koncového 
výrobku do jediného čipu nebo čipové sady. Obecně návrh \acrshort{SoC} zahrnuje programovatelný procesor, paměť na čipu a 
akcelerační funkční jednotky implementované v hardwaru. Má také rozhraní s periferiemi. Návrhy \acrshort{SoC} zahrnují jak 
hardwarové, tak softwarové komponenty. Protože návrhy \acrshort{SoC} mohou mít rozhraní s reálným světem, často obsahují analogové 
komponenty a v budoucnu mohou zahrnovat také komponenty opto/mikroelektronického mechanického systému (O/MEMS).

\cite{982487}

Louise H. Crockett uvádí v \cite{crockett2014zynq} že smyslem \acrshort{SoC} je implementace funkcí celého systému za použití
jednoho křemíkového čipu, místo toho aby se využilo několika různých čipů.
\acrshort{SoC} může kombinovat všechny aspekty digitálního
systému: zpracování, vysokorychlostní logiku, rozhraní, paměť atd. Všechny tyto prvky
by jinak mohly být realizovány pomocí fyzicky oddělených zařízení, a kombinací těchto funkcí by bylo možné dosáhnout
dohromady do systému na úrovni desky plošných spojů (PCB). Avšak \acrshort{SoC} je levnější umožňuje rychlejší a 
bezpečnější přenos dat mezi jednotlivými prvky systému,
má vyšší celkovou rychlost systému, nižší spotřebu energie, menší fyzické rozměry, a
vyšší spolehlivost.


\subsection{Porovnání FPGA a SOC}    
Platforma \acrshort{FPGA} byla zvolena převážně kvůli možnosti rychlého prototypování na harwarové úrovni, kterou obvody \acrshort{ASIC} postrádají. Díky tomu lze experimetovat s různými typy zapojení a zpracování bez složité práce se softwarem a vytváření vlastních obvodů.
Tento fakt také umožní dočasné použití již vlastněných \acrshort{FPGA} jako osciloskop, přičemž je možné je po doměření následně "vymazat" a získat tak prototypovací desku zpět, bez potřeby narychlo hledat po laboratoři volný osciloskop.

\acrshort{FPGA} sice není cenově porovnatelná s běznými \acrshort{ASIC}, ale to v této aplikaci nečiní problém, jelikož tento design není určen k hromadnému použití, ale jako pomocné zařízení, pokud není žádné specializované zařízení k dispozici, nebo jako vzor k budoucímu zařízení.
\newline
U \acrshort{SoC} se jedná se o soběstačný systém nacházející se na jediném čipu, který může být, jako v tomto případě, doplněn o rozšiřující obvody.
Tyto systémy mají výhodu malé spotřeby energie, odolnosti vůči rušení z okolí a malé velikosti.

Hlavní nevýhodou je cena výroby, kterou v našem případě odstraňujeme použitím hromadně vyráběného čipu i desky.
Nevýhodou je také chybějící možnost úpravy obvodu na čipu, což může zpomalit, nebo i zastavit, vývoj projektu. Tento problém je ale opět odstraněn použitím již osvědčeného čipu FPGA.

\section{Průzkum trhu}
V dnešní době je možné zprovoznit nějakou variantu osciloskopu na velkém 
množství prototypovacích desek či levných zařízeních, ale i na přístrojích za 
stovky tisíc. V následující sekci bych se rád podíval na nějaká z nich 
a diskutoval o jejich parametrech, výhodách a nevýhodách a provedení.

\begin{itemize}
\item \textbf{DSO138:} Levný a jednoduchý osciloskop s 50MHz šířkou pásma, 1 \acrshort{GSPS} vzorkovací frekvencí a 8bitovým
rozlišením. Oblíbený mezi amatérskými uživateli a školními laboratořemi. Existuje také projekt DLO-138
nabízí vylepšený firmware, který rozšiřuje jeho funkcionalitu \cite{DSO138}. DSO138 je vhodný pro jednoduché úkoly a úpravy firmware poskytují další možnosti pro pokročilé uživatele.
\item \textbf{Rigol DS1052E:} Tento osciloskop nabízí skvělý poměr cena výkonz, s 50 MHz šířkou pásma, 1 \acrshort{GSPS}
vzorkovací frekvencí a 12bitovým rozlišením. Oblíbený mezi amatérskými uživateli a školními laboratořemi.
Navíc nabízí možnost dekódovat sériovou komunikaci a upgradovat firmware pro rozšíření funkcí. Jeho
dostupnost a cenovka jej činí ideálním pro začínající uživatele \cite{Rigol}.
\item \textbf{Tektronix TBS1000C:} Osciloskop střední třídy s 50 - 200 MHz šířkou pásma, 1 \acrshort{GSPS} vzorkovací
frekvencí a 8bitovým rozlišením. Vhodný pro výuku a průmyslové aplikace. Tento osciloskop nabízí výkonnější
řešení pro uživatele, kteří potřebují širší škálu funkcí a šířku pásma \cite{TBS1000C}.
\item \textbf{Tektronix TBS2000B:} Vyšší třída osciloskopu s 70 - 200 MHz šířkou pásma, 1-2 \acrshort{GSPS} vzorkovací
frekvencí a 8bitovým rozlišením. Nabízí rozšířené možnosti triggeru a kompatibilitu s TekVPI sondami. TBS2000B
je ideální pro ty, kteří potřebují rozšířené funkce a vyšší výkon pro pokročilé aplikace \cite{TBS2000B}.
\item \textbf{Rohde \& Schwarz RTB2000:} Osciloskop s vysokým rozlišením a širokým spektrem funkcí.
Nabízí 70 - 300 MHz šířku pásma, 2,5 \acrshort{GSPS} vzorkovací frekvenci a 10bitové rozlišení \acrshort{adc}. RTB2000 je vhodný pro profesionální
uživatele, kteří potřebují vysokou úroveň přesnosti a širokou škálu možností pro analýzu signálů \cite{RTB2000}. Navíc nabízí pokročilé
možnosti měření a analýzy, což usnadňuje práci s náročnými úkoly.
\item \textbf{Tektronix MSO22:} Vysoký výkon s 500 MHz šířkou pásma, 2,5 \acrshort{GSPS} vzorkovací frekvencí a 8-16bitovým rozlišením.
Kombinuje analogové a digitální kanály pro flexibilní analýzu signálů. MSO22 je vhodný pro uživatele, kteří potřebují kombinaci
analogových a digitálních kanálů pro komplexní analýzu signálů \cite{MSO22}.
\item \textbf{Rohde \& Schwarz RTM3004:} Osciloskop vyšší třídy s 10bitovým ADC, desetinásobnou pamětí a 10,1" dotykovým displejem. 
Nabízí 70 - 300 MHz šířku pásma, 2,5 \acrshort{GSPS} vzorkovací frekvencí a širokou škálu funkcí pro analýzu signálů. 
RTM3004 je vhodný pro profesionální uživatele, kteří potřebují vysokou úroveň přesnosti a pokročilé možnosti analýzy signálů. 
Tento osciloskop byl také použit pro měření v této práci \cite{RTM3004}.
\end{itemize}










\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Srovnání klíčových parametrů osciloskopů}
  \begin{threeparttable}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|X|X|}
      \hline
      \textbf{Parametr} & \pbox{20cm}{\textbf{DSO138}} & \pbox{20cm}{\textbf{Tektronix TBS1000C}} & \pbox{20cm}{\textbf{Tektronix TBS2000B}} & \pbox{20cm}{\textbf{Tektronix MSO22}} & \pbox{20cm}{\textbf{Rohde \& Schwarz RTB2000}} & \pbox{20cm}{\textbf{Rohde \& Schwarz RTM3000}} \\
      \hline
      Šířka pásma           & 50 MHz             & 50 - 200 MHz       & 70 - 200 MHz       & 500 MHz            & 70 - 300 MHz & 100 - 500 MHz \\
      \hline
      Počet kanálů          & 1                  & 2                  & 2-4                & 2-4 (analog) \tnote{1} & 2-4 & 2-4 \\
      \hline
      Vzorkovací frekvence  & 1 \acrshort{GSPS}             & 1 \acrshort{GSPS}             & 1 \acrshort{GSPS} \tnote{2}& 2,5 \acrshort{GSPS} \tnote{3} &  2,5 \acrshort{GSPS} & 5 \acrshort{GSPS} \\
      \hline
      Rozlišení ADC         & 8 bitů             & 8 bitů             & 8 bitů             & 8 bitů \tnote{4}& 10 bit & 10 bit \\
      \hline
    \end{tabularx}

    \begin{tablenotes}
      \item[1] + 16 (digitální)
      \item[2] 2 \acrshort{GSPS} pro půlku kanálů 
      \item[3] 1,25 \acrshort{GSPS} pro všechny kanály 
    \end{tablenotes}
  \end{threeparttable}
\end{table}
\todo{opravit tabulku}


\newpage


\section{Řešení od Digilentu}

Konkrétně firma Digilent, má několik svých kitů které mohou plnit funkci osciloskopu. 


\subsection{Analog Discovery 2}


Digilent Analog Discovery 2, jak uvádí \cite{analogdiscovery}, je USB osciloskop, logický analyzátor 
a multifunkční nástroj, který umožňuje uživatelům měření, vizualizaci, generování, záznam a ovládání 
smíšených signálových obvodů různých druhů. Tento testovací a měřicí přístroj, vyvinutý ve spolupráci 
se společností Analog Devices a podporovaný univerzitním programem Xilinx, je kompaktního rozměru, aby 
se vešel do kapsy, ale zároveň poskytuje dostatečný výkon, aby mohl nahradit řadu laboratorního vybavení. 
Poskytuje tak inženýrům, studentům, hobbyistům a elektronickým nadšencům volnost při práci s analogovými 
a digitálními obvody v prakticky jakémkoli prostředí, ať už v laboratoři nebo mimo ni. Analogové a 
digitální vstupy a výstupy lze k obvodu připojit prostřednictvím jednoduchých drátových sond, nebo 
lze pro připojení a využití vstupů a výstupů použít adaptér Analog Discovery BNC a sondy BNC.

Analog Discovery 2 je ovládán pomocí softwaru WaveForms, který je dostupný pro počítače, a může být 
dále konfigurován prostřednictvím javascriptu nebo LabView.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/analogdisovery.jpg}
\caption{Analog Discovery 2}
\label{pic:7}
\end{figure}


\subsection{Eclypse Z7}


Podle informací od Digilentu \cite{EclypseZ7ReferenceManual} je
Eclypse Z7 je speciální prototypovací platforma, která využívá Zynq-7000 APSoC (All Programmable System-on-Chip) . 
Zynq-7000 kombinuje dvoujádrový procesor ARM Cortex-A9 s programovatelnou logikou 
Xilinx řady 7. Navíc obsahuje dva vysokorychlostní rozšiřující porty SYZYGY pro připojení specifického hardwaru. 
Do těchto portů se zapojují Zmod rozšiřující karty, které rozšiřují desku o AD či DA převodníky a zároveň umožňují 
různé finální použití, například generátor signálu. Tyto karty lze kombinovat, což umožňuje přizpůsobení projektů 
pro různé aplikace, jako jsou lékařská zařízení nebo osciloskopy. Zmod desky jsou plně integrované do vývojového 
systému Vivado \cite{Zmod}. Pro lepší kompatibilitu jsou na desce také dostupné dva PMOD konektory. 
Mezi další výbavu patří ethernet a slot pro SD kartu.

Čip Zynq-7000 může provozovat Linux, a existují speciální distribuce Linuxu pro tuto platformu, jako například 
PetaLinux či Xillinux. Díky své architektuře (viz obr. \ref{pic:8}) je Eclypse Z7 zvláště přizpůsoben pro použití 
vysokoúrovňových programovacích jazyků, což umožňuje vývojářům využít \acrshort{FPGA} bez nutnosti přímé interakce 
prostřednictvím nižších jazyků. Tato vlastnost zvyšuje flexibilitu a rychlost prototypování na této desce.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{pictures/Eclypse Z7_SW_Arch.png}
\caption{Softwarová architektura Eclypse Z7, převzato a upraveno z \cite{EclypseZ7promovideo}}
\label{pic:8}
\end{figure}

Díky uvedeným vlastnostem je Eclypse Z7 ideální pro vysokorychlostní sběr a analýzu analogových dat. Navíc umožňuje 
rychlé prototypování testovacích a měřicích aplikací, potenciálně včetně softwarově definovaného rádia, ultrazvuku, 
lékařských zařízení a dalších. Platforma je dostupná i v balíčku pro vývoj osciloskopu s sondami, rozšiřujícími deskami 
pro generátor funkcí a dvěma nebo čtyřmi kanály, a to za cenu 635 dolarů. Díky integraci Linuxu je zde také možnost využít WaveForms.

V důsledku těchto vlastností je tento kit velmi vhodný pro prototypování a designování ve větších firmách, umožňuje 
rychlé a efektivní testování funkčnosti budoucích modelů.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{pictures/eclypsez7.jpg}
  \caption{Eclypse Z7, napravo jsou vidět Zmod rozšiřující desky, převzato z \cite{EclypseZ7ReferenceManual}}
  \label{pic:9}
  \end{figure}



\subsection{Zybo Z7\label{sec:ZyboZ7}}



Přímo dle Digilentu \cite{LUIQjgJCDEG8GbG3} je
Zybo Z7  vývojová deská vytvořena Digilentem ve spolupráci s Xilinxem. Tato deska je určena 
pro návrhy a vývoj \acrshort{SoC} založených na Zynq-7000, podobně jako Eclypse Z7.


Zynq-7000 nabízí vývojářům velkou flexibilitu díky těsnému propojení mezi FPGA a mikroprocesorem, což 
umožňuje vytváření systémů s vysokou výkonností a spolehlivostí \cite{crockett2014zynq}.

Zybo Z7 obsahuje různé paměťové subsystémy pro rychlé ukládání programů a dat. Mezi tyto subsystémy patří 16GB 
DDR3 RAM jako hlavní systémová paměť a rychlá SRAM pro dočasné ukládání dat. Kromě mikroprocesoru a paměťových 
subsystémů je na desce také řada periferních zařízení, jako je ethernet, USB, HDMI a další.

V tabulce \ref{tab1} je srovnání dvou variant Zybo Z7. Jak lze vidět, výbava obou variant se výrazně liší, 
zejména co se týče počtu vyhledávacích tabulek, flip-flopů a bloků RAM. Pro naše účely je vhodnější varianta Z7-20, 
zejména díky většímu počtu bloků RAM, což usnadňuje práci s pamětí. Na desce jsou také PMOD porty, které výrazně 
rozšiřují možnosti připojení rozšiřujících modulů, jako jsou rotační enkodéry, GPS modul, bluetooth modul a mnoho 
senzorů. Deska také obsahuje vestavěný dvoukanálový AD převodník s vzorkovací frekvencí 1 MSPS.




\begin{table}[h]
  \caption{Porovnání modelů Zybo Z7}\label{tab1} 
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|X|}
  \hline
  \textbf{Produktová varianta} & \textbf{Zybo Z7-10} & \textbf{Zybo Z7-20} \\ \hline
  \textbf{Zynq část} & XC7Z010-1CLG400C & XC7Z020-1CLG400C \\ \hline
  \textbf{Look-up tabulky (LUT)} & 17,600 & 53,200 \\ \hline
  \textbf{Flip flop} & 35,200 & 106,400 \\ \hline
  \textbf{Blok RAM} & 270 KB & 630 KB \\ \hline
  \textbf{Počet Pmod portů} & 5 & 6 \\ \hline
  \textbf{Konektor na ventilátor} & Ne & Ano \\ \hline
  \textbf{Heatsink} & Ne & Ano \\ \hline
  \textbf{Podpora HDMI CEC} & Pouze TX port & TX i RX port \\ \hline
  \textbf{RGB LED} & 1 & 2 \\ \hline
  \end{tabularx}
  \end{table}
  


  Díky přítomnosti dvou HDMI portů je Zybo Z7 často preferováno pro zpracování videosignálů, 
  zejména model Z7-20, který je pro tento účel Digilentem doporučen.

  \vspace{0.5cm}

  Podobně jako u Eclypse Z7, existuje i zde možnost spuštění Linuxu. Avšak na rozdíl od Eclypse Z7, 
  Zybo Z7 nenabízí API pro pohodlnější práci s vyššími programovacími jazyky.
  \vspace{1cm}
  Pro řešení komplexních úloh je potřeba využít kombinaci následujících vývojových nástrojů od společnosti Xilinx:
  
  \begin{itemize}
  \item Vivado: Tento hlavní nástroj pro návrh hardwarové platformy umožňuje tvorbu vlastních IP (ve VHDL/Verilogu) a nabízí nástroje a průvodce pro připojení IP a vytvoření systému na čipu.
  \item Xilinx SDK: Tento nástroj je určený pro tvorbu softwaru pro hardwarovou platformu, která byla vytvořena v prostředí Vivado. Kromě využití ovladačů Xilinx pro standardní IP, může uživatel pomocí SDK vytvářet firmware potřebný ke správě vlastních IP a aplikace pro běh nad platformou, buď bez operačního systému nebo s podporou operačního systému (FreeRTOS nebo Linux), což například umožňuje větší kontrolu nad časováním.
  \item Vivado HLS: Tento nástroj umožňuje vytváření vlastních IP v jazyce C/C++, které lze následně syntetizovat pomocí Vivada a začlenit do hardwarové platformy.
  \item SDSoC: Pomocí tohoto nástroje lze vytvořit kompletní platformu SoC od její softwarové definice v jazyce C/C++. SDSoC, s využitím HLS, vytvoří IP z jazyka C/C++, ale také veškerou softwarově definovanou síť konektivity, což umožňuje snadný přenos softwarových funkcí z PS do PL. Obsahuje také nástroj pro profilování, který umožňuje efektivně identifikovat úzká místa a najít kandidáty na hardwarovou akceleraci \cite{xilinx-sdsoc}.
  \item Petalinux: Tato embedded Linux distribuce od společnosti Xilinx je zaměřena na velmi komplexní aplikace, jako je například strojové učení.
  \end{itemize}



%%\subsection{Zynq7000}




\subsection{Architektura Zybo Z7}
Konkrétní model čipu Zynq-7000, který na desce nalezneme, je rozdělen na dva subsystémy: Processing System - PS a 
a Programovatelnou Logiku - PL (viz. obr\ref{pic:10})

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/Zybo_architektura.png}
\caption{Architektura čipu na Zybo Z7, převzato a upraveno z \cite{LUIQjgJCDEG8GbG3}}
\label{pic:10}
\end{figure}

To znamená, že desku lze použít v jakékoli z následujících konfigurací:
\begin{itemize}
\item Pouze PS: Použití dvou procesorů ARM Cortex-A9 s využitím všech 
integrovaných periferních řadičů (paměť a I/O) pro připojení ke zdrojům desky. V tomto případě lze trochu obecněji tvrdit, že desku provozujeme
v principu jako mikrokontrolér.
\item Pouze PL: Využití pouze \acrshort{FPGA} a připojení desky pouze přes I/O piny a integrovaných periferií PS.
\item PS + PL: Využití kombinace prostředků dostupných v obou systémech.
\end{itemize}


Programovatelná logika je takřa identická s bězným \acrshort{FPGA} Xilinx 7. řady, má použe několik portů a sběrnic pro lepší komunikaci 
s Processing Systémem. Také není přesně identický konfigurována ale musí být konfigurována procesorem či přes JTAG port.
Processing System se skládá z více částí. Jde o:

\begin{itemize}
\item Jednotka APU (Application Processing Unit), která obsahuje 2 procesory Cortex-A9.
\item Propojení sběrnice AMBA (Advanced~Microcontroller~Bus~Architecture)
\item Paměťový řadič DDR3
\item a různé periferní řadiče, jejichž vstupy a výstupy jsou 
multiplexovány na 54 vyhrazených pinů (tzv. multiplexované I/O nebo MIO piny).
\end{itemize}

Periferní řadiče jsou připojeny k procesorům jako podřízené jednotky prostřednictvím AMBA a obsahují řídicí 
registry s možností čtení/zápisu, které jsou adresovatelné v paměťovém prostoru procesorů. 


\subsection{Pmod DAC}
Pmod (Peripheral Module) je rozhraní vytvořené společností Digilent pro připojení periferních modulů s 
nízkou frekvencí a malým počtem I/O pinů k řídícím desce. Toto rozhraní se vyznačuje šesti nebo dvanácti 
piny, které podporují různé protokoly, jako jsou SPI, I²C, UART, I2S, H-bridge a GPIO \cite{PMOD_specs}. 
Moduly Pmod mohou být připojeny přímo k řídící desce nebo přes kabely a jsou napájeny hostitelem 
prostřednictvím napájecích a zemních pinů rozhraní.

\vspace{0.5cm}

Pmod R2R je konkrétní typ modulu, který funguje na principu digitálně-analogového převodníku s 
konfigurací rezistorového žebříčku R-2R. Uživatelé mohou do modulu poskytnout 8 bitů paralelních dat 
prostřednictvím GPIO signálů. Tento modul umožňuje 8-bitovou digitálně-analogovou konverzi až do 
frekvence 25 MHz \cite{PMOD_DAC}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{pictures/pmodr2r.png}
  \caption{Pmod R2R, převzato z \cite{PMOD_DAC}}
  \label{pic:10}
  \end{figure}


\subsection{LabView a NI VISA}
\todo{dopsat to zde}



